\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}


\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Python,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}



\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=blue,      
    urlcolor=blue,
}

\title{Lēts Photoshop}
\author{Marta Kalniņa, Antons Nikolajevs }
\date{Decembris 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section{Uzdevuma nosacījumi}
Izveidot programmu ar grafisko saskarni, ar kuras palīdzību var ielasīt attēlus un ar peles kursoru iezīmēt kādu attēla apgabalu. Programma veic iezīmētās attēla daļas krāsu statistisko analīzi: parāda pikseļu gaišuma (luminosity) histogrammu un vidējo krāsu.
\section{Grafiskais interfeiss}
Grafiskā interfeisa izveidei tika izmantota \href{https://kivy.org/#home}{Kivy} bibliotēka. Diemžēl, logdaļas (widgets), ko piedāvā Kivy izskatās slikti\footnote{tie izskatās tā, it kā būtu veidoti, kad Windows vēl 95 bija populārs}, līdz at to, mēs pieņemam lēmumu izmantot arī biblioteku \href{https://github.com/kivymd/KivyMD}{KivyMD}, kas piedāvā daudz vidžetu, kas labi izskatās.

\section{Attēla apgabala iezīmēšana}
Uzdevuma nosacījumos tiek prasīts, lai lietotājs varētu iezīmēt attēla apgabalu, lai veiktu tā krāsu statistisko analīzi.
Tā kā tālākā attēla apstrāde notiek, izmantojot \textit{PIL} moduli, kur attēla koordinātas tiek skaitītas no augšējā kreisajā stūra (x ass ir vērsta pa labi un y ass ir vērsta uz leju), ir nepieciešams pārveidot vienu koordinātu sistēmu uz otru. Kivy koordinātu sistēma sākas apakšējā kreisajā stūrī un x ass ir vērsta pa labi, bet y ass ir vērsta pa kreisi. Visu objektu koordināta ir objekta kreisā apakšējā stūra koordināta. Tā kā programma piedāvā lietotājam mainīt attēla koordinātu(pārtvietot attēlu pa logu), bija nepieciešams izstrādāt algoritmu, kas pārveidos peles klikšķa no loga koordinātu sistēmas attēla koordinātu sistēmā. Turpmāk klikšķa koordinātu apzīmēsim ar $t$, attēla koordinātu ar $i$, klikšķa koordinātu attēla koordinātu sistēmā ar $v$ un attēla izmēru logā ar $s$, bet attēla īsto izmēru ar $w$.

Acīmredzot, lai iegūtu klikšķa koordinātu attēla koordinātu sistēmā ir nepieciešams atņemt attiecīgo attēla koordinātes komponenti no klikšķa koordinātes:
$$
    v_j\prime = t_j - i_j
$$
Bet iegūta koordināta ir koordināta attēlā ar citu izmēru, līdz at to, īsto koodinātu var atrast ar proporciju.
$$
    v_j = \frac{v_j\prime \cdot w_j}{s_j}
$$

PIL izmanto atšķirīgu no Kivy koordinātu sistēmu - koordinātu sākumpunkts atrodas augšējā kreisajā stūrī, x ass ir vērsta pa labi, bet y ass uz leju, līdz at to koordinātu $v_j$ jāpārveido uz PIL koordinātu sistēmu, lai būtu iespējams izgriezt iezīmēto daļu.
$$
    x = w_x - v_x
$$
Bet $y = v_y$. Kodā tas tika realizēts šādi:

\begin{lstlisting}
import numpy as np
import PIL

def calculate_position(self, s_pos, e_pos, i_pos, size):
        real_start_pos = [s_pos[0] - i_pos[0], s_pos[1] - i_pos[1]]
        real_end_pos = [e_pos[0] - i_pos[0], e_pos[1] - i_pos[1]]
        img = PIL.Image.open(main_app.image_path)
        w, h = img.size
        img_pos_start = [round(w * real_start_pos[0] / size[0], 0), round(h * real_start_pos[1] / size[1], 0)]
        img_pos_end = [round(w * real_end_pos[0] / size[0], 0), round(h * real_end_pos[1] / size[1], 0)]

        _s = min((img_pos_start[0], img_pos_end[0])), h - max((img_pos_start[1], img_pos_end[1]))
        _e = max((img_pos_start[0], img_pos_end[0])), h - min((img_pos_start[1], img_pos_end[1]))
        return _s, _e
    
\end{lstlisting}

\section{Vidējās krāsas noteikšana}

Katra pikseļa krāsu nosaka trīs skaitļi no 0 līdz 255. Katrs skaitlis atbilst attiecīgas krāsas - sarkanās, zaļas un zilas (RGB) - īpatsvaru. Attēls (vai arī attēla iezīmētais apgabals), kura izmēri ir $n\times m$ pikseļi tiek glabāts kā $n\times m \times 3$ vai arī $n \times m \times 4$ (jā attēls ir RGBA\footnote{RGBA darbojas ļoti līdzīgi, kā RGB, bet tam ir vēl viens papildus skaitlis no 0 līdz 255 katram pikselim, kas nosaka pikseļa caurspīdīgumu} formātā) matrica, kuru turpmāk apzīmēsim $A$ un atsevišķa pikseļa konkrētas krāsas intensitāti apzīmēsim ar $A_{ijk}$. Piemēram, pikseļa $(6, 12)$ sarkanās krāsas intensitāte ir $A_{6,12,1}$. Līdz ar to, lai noteiktu vidējo krāsu, ir jānosaka katras pamatkrāsas (sarkanās, zaļas un zilas) vidējo intensitāti. To var izdarīt šādi:
$$
    C_{k} = \frac{\sum_i^n \sum_j^m A_{i,j,k}}{n\cdot m}
$$
Sākumā var atrast vidējo vērtību katrā matricas (attēla) rindiņā $ R_{i,k} = \frac{1}{m}\sum_j^m A_{i,j,k}$, un tad no tā atrast vidējo vērtību starp rindiņu vedējām vērtībām:
$$
    C_{k} = \frac{1}{n}\sum_i^n R_{i,k}
$$
Tā, kā rezultātā vispārīgajā gadījumā vērtība $C_{k}$ ir daļskaitlis, tas jānoapaļo, jo tam jābūt veselajam skaitlim no 0 līdz 255.

Kodā tas tika realizēts šādi:
\begin{lstlisting}
import numpy as np
import PIL

def average_color(path, start, end):
    image = PIL.Image.open(path)
    image = image.crop((*start, *end))
    average_color_per_row = np.average(image, axis=0)
    average_color = np.average(average_color_per_row, axis=0)
    
\end{lstlisting}
\section{Pikseļu gaišuma histogramma}
Lai atrastu gaišuma histogramu, attēla apgabalu $A$ ar izmēru $n\times m\times 3$ vai $n\times m \times 4$ jāpārveido uz melnbaltu attēlu, līdz ar to to var reprezentēt vienkārši kā $n\times m$ matricu. Iegūtu matricu jāpārveido uz 1-d masīvu, ar kuru jāveido histogrammu. Kodā tas tika realizēts šādi:
\begin{lstlisting}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
import PIL

def histogram(path, start, end):
    image = PIL.Image.open(path)
    image = image.crop((*start, *end))
    image_grayscale = np.array(image.convert("L"))
    plt.hist(image_grayscale.flatten())
    plt.savefig("histogram.png")
    
\end{lstlisting}

\end{document}
